Home | DIGITAL FABRICATION, TECNOLOGIA E DESIGN A IMPATTO SOCIALE

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@PoliTo   Nel 2016 alcuni studenti iscritti al corso di  Tecnologie per la Disabilit  hanno lavorato insieme a maker, designer e persone con disabilit  per provare a rispondere alla richiesta di presidi, oggetti d uso quotidiano. 
Realizzata in collaborazione con la Fondazione Paideia di Torino; Lero   The Irish Software Research Centre di Limerick; Looqui Srl, start-up che si occupa di tecnologie per la disabilit ; con il contributo del CINI   Consorzio Interuniversitario Nazionale per l Informatica. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Pininfarina   All ITIS Pininfarina di Moncalieri dove gli studenti nell ambito dell alternanza scuola lavoro, con il Techlab di Chieri hanno relizzato 5 nuovi presidi. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability2015   Realizzato Consorzio Kairos e Consorzio Mestieri in collaborazione con il Fablab Torino; con il contributo di Fondazione CRT. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Tecdi   E anche nel 2017 alcuni studenti iscritti al corso di  Tecnologie per la Disabilit  hanno lavorato insieme a maker, designer e persone con disabilit  per provare a rispondere alla richiesta di presidi, oggetti d uso quotidiano. 
Realizzata dal Team Studentesco Hackability@PoliTo in collaborazione con la Fondazione Paideia di Torino e il CINI   Consorzio Interuniversitario Nazionale per l Informatica. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Canavese   Realizzato in collaborazione con il C.I.S.S.A.C nell ambito del progetto Abilito. 

 INFO 
 CLOSE 

 HackatonBS   Realizzato da IPASVI Brescia in collaborazione con Tinkalize 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Barilla   La Call chiude il 15 dicembre 2017 

 DIGITAL FABRICATION, TECNOLOGIA E DESIGN A IMPATTO SOCIALE   Hackability 

 Qualche video per spiegarci 

 Hackability non   un fablab, non   una impresa, non   una startup o un laboratorio per presidi 2.0.   una comunit  di persone che si riunisce per cercare di risolvere, tutti insieme, problemi e realizzare cose che non ci sono o migliorare quelle che ci sono o farle costare meno. A volte ci riesce, a volte fa degli errori, ma prova a mettere a disposizione di tutti successi ed errori, come punto di partenza di nuovi progetti, nuove idee, nuove soluzioni progettuali. 

  Guarda i video  

 Partecipa 
  Vai alla Call  

 Facebook 
 Il modo migliore per seguire la community, per essere informato per partecipare agli eventi 

 Hackability 

 Hackability@Polito 
 Segui le attivit  e i progetti del team studentesco 

 La fondazione del team studentesco  Hackability@PoliTo , ha l obiettivo primario di formalizzare e riproporre il format  Hackability  all interno del Politecnico di Torino. L ecosistema punta a essere un modello virtuoso di ricerca, sviluppo e sensibilizzazione nei campi della tecnologia assistiva, dell artigianato digitale e della valorizzazione dell individuo (il cosiddetto  design for each ). 

   Visita la pagina  

 I progetti 
 Scarica e realizza i progetti di Hackability 
 I progetti realizzati in Hackability sono messi a disposizione di tutti secondo la licenza Creative Common (CC-by sa). 
  I progetti  

 Dicono di Hackability 
 Guarda la rassegna stampa 
  La rassegna stampa  

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Contatti

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Per qualsiasi informazione   Contattaci  

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Hackability@Barilla

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Hackability@Barilla e' il punto di incontro tra persone che vogliono trovare, insieme, nuovi strumenti per cucinare e consumare pasti in autonomia e soluzioni per  un packagin accessibile 
 Hackability, e  una gara tra team di progettazione, che ha l obiettivo di per fare conoscere, incontrare, progettare insieme persone che non si conoscono. Persone che cercano una soluzione che non esiste e persone che quella soluzione la possono trovare ma (spesso) non lo sanno. I risultati di questo lavoro vengono liberati in rete sotto licenza Creative Commons-BY-SA-NC e i diritti rimango al team che lo ha realizzato, perch  il risultato  pi  grande arriva dopo, se le persone continuano a lavorare insieme, quando si produce un cambiamento nel modo di pensare e progettare. 
 Con Hackability@Barilla  persone con disabilit , insieme a maker e designer, potranno immaginare strumenti per cucinare e un packaging nuovo o migliorato adatto alle esigenze delle persone con disabilit , degli anziani e delle persone con bisogni speciali. Barilla si mette in gioco ospitando a Parma le fasi cruciali dell niziativa. 
 Hackability@Barilla si inserisce nel quadro delle numerose iniziative di Barilla che, in linea con la mission aziendale  Buono per Te, Buono per il Pianeta, Buono per le Comunit  promuovono uguaglianza, inclusione e diversit , da tempo parte integrante della cultura, dei valori e del codice etico dell azienda costituendo un fattore determinate per il suo modello di crescita e il modo di fare business. 

 Conosci la disabilit , hai una sfida da proporre? Partecipa 

 Sei un designer, un maker, ti piace cercare soluzioni a problemi ? Partecipa 

 18 settembre 2017, apertura call 

 15 dicembre 2017, chiusura call 

 20-21 gennaio 2018, Parma, Barilla Headquarters, Kick Off 

 23 febbraio 2018, Parma, Barilla Headquarters, presentazione dei risultati e dei prototipi 

 Ho una sfida da proporre 
 S No 

 Porto esperienza nel campo del making e della progettazione  S No 

 Link regolamento 
Dichiaro di aver preso visione e di accettare il regolamento (campo obbligatorio)    
  Autorizzo l organizzazione, ai sensi della Legge 196/2003 e successive modifiche ed integrazioni, al trattamento anche informatico dei dati personali e a utilizzare le informazioni inviate per tutti gli usi connessi all'iniziativa (campo obbligatorio)    

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Guarda

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Qualche video 

 In occasione del secondo posto di Torino come Capitale Europea dell Innovazione 2016, la trasmissione FuoriLinea di Rai3 hackability e  tra le buone pratiche presentate.   HACKABILITY SU RAI 3 

  Te lo raccontiamo in 3 minuti!   Hackability 2015 

 Progetto   Di culo 

 Una plancia ergonomica low budget per favorire gli spostamenti dalla carrozzina alla macchina al letto e smili. Di plance ergonomiche ne esistono molte: la sfida   stata quella di personalizzarla e allo stesso tempo farla costare pochissimo. Ci    reso possibile tramite tecniche quali il taglio laser e la stampa 3D che permettono di sperimentare nuovi materiali. 

 Progetto   Movitron 

 Un  carillon  musicale che si attiva ad ogni passo permettendo all utente di mettere in relazione un percorso con un brano musicale. Movitron e  pensato per insegnare a bambini non vedenti con deficit cognitivi a muoversi e orientarsi nello spazio. Oggetti simili sono in uso nei centri specializzati ma Movitron, grazie all utilizzo di hardware e software open source e  piccolo, funzionale, ed estremamente facile da realizzare. 

 Progetto   Du Spaghi: la forchetta di Ivan 

 Una forchetta meccanica personalizzataper mangiare gli spaghetti: non   un giocattolo e funziona. Perfettamente ergonomica grazie ad una scocca personalizzata realizzata con la stampa 3D. 

 Progetto   Tina la Robottina 

 Un braccio meccatronico Open Source per supportare persone con disabilita  nei gesti quotidiani. Il sogno di Giulia: un braccio meccanico piccolo e leggero mosso sia da un joystick sia con alcuni movimenti predefiniti che pu  essere montato su una carrozzina e aiutare a mangiare, aprire una porta e a compiere gesti anche molto complessi o faticosi. 

 Progetto   Mando 

 Un bottone a scansione, un telecomando per supportare le persone con disabilit  (ma anche altri) nella vita quotidiana. Quelli normalmente in commercio costano 2 000 euro, questo Open Source ne costa 120,   auto programmabile e pu  governare tutti gli elettrodomestici della casa con semplici comandi. 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Rassegna stampa

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Leggi cosa dicono di noi   Rassegna stampa 

 Gli artigiani 2.0 realizzano i  sogni  utili ai disabili 

 Soluzioni per vivere meglio progettate con chi ne ha bisogno 
 Source:  www.lastampa.it/2015/02/09/cronaca/gli-artigiani-realizzano-i-sogni-utili-ai-disabili-iirpG2J41oYgzQK63vCqhJ/pagina.html 

 Hackability, innovazione e design a servizio dei disabili. 

 Hackability: un mese dedicato ai disabili con innovazione e design. 
 Source:  futura.unito.it/blog/Hackability-innovazione-design-servizio-dei-disabili/ 

 Il 7 febbraio al Fablab di Torino Hackability: i maker progettano per aiutare i disabili   Torino Valley 

 Il 7 febbraio a partire dalle 10 presso il Fablab Torino in via Egeo 16 a Torino si svolge Hackability: una gara non competitiva tra team composti da persone con disabilit , maker, inventori e designer per co-progettare e realizzare attraverso l uso di hardware, software open source, stampanti 3D, macchine taglio laser, soluzioni, oggetti a basso costo e  
 Source:  www.quotidianopiemontese.it/torinovalley/2015/02/05/il-7-febbraio-al-fablab-di-torino-Hackability-maker-progettano-per-aiutare-disabili/ 

 Hackability. A Torino, designer e disabili progettano ausili a basso costo 

 Organizzato dal consorzio Kairos, Hackability   una gara non competitiva per la progettazione di oggetti rivolti alle persone con disabilit . Ad aprile, i pi  interessanti verranno trasformati in prototipi. 

 Hackability, ausili condivisi e a basso costo   Sociale.it 

 Designer e disabili lavorano insieme per gli ausili nel progetto Hackability, organizzato dal Consorzio Kairos 
 Source:  www.sociale.it/2015/02/16/Hackability-ausili-condivisi-e-basso-costo/ 

 Hackability: al FabLab Torino i makers incontrano la cooperazione sociale 

 Hackability: al FabLab Torino i makers incontrano la cooperazione sociale 
 Source:  www.makeinitaly.foundation/Hackability-fablab-torino-i-makers-incontrano-cooperazione-sociale/ 

 Un  Hackathon  per la disabilit  | Tech Economy 

 Progettisti digitali di tutto il mondo unitevi perch  alla luce del successo della prima e sperimentale edizione di Hackability c  da scommettere che l iniziativa vada avanti e cresca sempre con maggior seguito. Di cosa si tratta? Del primo Hackathon (neologisma che proviene dall unione di  hacker+marathon ) che in Italia si apre al mondo degli ausili per [ ] 
 Source:  www.techeconomy.it/2015/04/10/hackathon-per-disabilita/ 

 SuperAbile INAIL, Ausili   Arriva  Tina la robottina : aiuter  i disabili a mangiare e aprire le porte 

 Ausili per le persone disabili, un canale dedicato agli oggetti, alle tecnologie, alle attrezzature per l orientamento, la cura della casa, la comunicazione, la cura personale, il tempo libero e tutte le attivit  della vita quotidiana delle persone con disabilit . 
 Source:  www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/Il-Punto/info2052809203.html 

 Link sparsi 

 Hackability, sei oggetti che cambiano la vita dei disabili 

http://www.redattoresociale.it/Notiziario/Articolo/477892/Hackability-A-Torino-designer-e-disabili-progettano-ausili-a-basso-costo 
http://www.agoravox.it/Hackability-artigiani-2-0-al.html 
http://www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/Il_Punto/info2052809203.html 
http://www.makeinitaly.foundation/Hackability-fablab-torino-i-makers-incontrano-cooperazione-sociale/ 
http://www.cgm.coop/index.php/it/component/content/article/34-notizie/notizie-generali/agenda/193-Hackability-al-3dprint-hub 
http://www.scuolaimpresasociale.org/Hackability-prewiev.html 
http://www.redattoresociale.it/Notiziario/Articolo/480701/Forchette-braccia-supporti-ausili-a-basso-costo-per-i-disabili 
http://www.disabili.com/prodotti/articoli-qprodotti/movitron-il-carillon-musicale-che-insegna-a-camminare-ai-non-vedenti 
http://blog.vita.it/2210/2015/11/26/hackability/ 
http://www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/Zoom/info2052826262.html 
http://www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/News/info1425399597.html 
http://www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/Dossier/info2052813687.html 
http://www.makeinitaly.foundation/Hackability-ecco-i-6-progetti-realizzati-nel-primo-hackathon-sulla-disabilita/ 
http://redmag.it/opendot-fuorisalone/ 
http://www.lifeforall-blog.com/opendot-al-fuorisalone-2015/ 
http://www.lastampa.it/2016/05/26/tecnologia/news/torino-mini-maker-faire-linnovazione-scende-in-strada-2uP8ekIGbkqRMBr3gKeL5K/pagina.html 
 https://oggiscienza.it/2016/05/27/hackability-disabilita-maker/ 
http://www.exposanita.it/artigiani-digitali-al-servizio-dellaccessibilita/ 
http://www.fondazionepaideia.it/ita/journal-hackability-al-polito-studenti-si-confrontano-con-i-bisogni-delle-persone-con-disabilita 
http://www.agoravox.it/Hackability-artigiani-2-0-al.html 
http://www.redattoresociale.it/Notiziario/Articolo/477892/Hackability-A-Torino-designer-e-disabili-progettano-ausili-a-basso-costo 
http://www.superabile.it/web/it/CANALI_TEMATICI/Ausili/Il_Punto/info2052809203.html 
http://www.makeinitaly.foundation/Hackability-fablab-torino-i-makers-incontrano-cooperazione-sociale/ 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Hackability@Polito

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Hackability@Polito                                                                         

 Pagina ufficiale del team studentesco del Politecnico di Torino 

 Home  /  Hackability@Polito   

 INFO 
 CLOSE 

 Team Studentesco Hackability@PoliTo   Sempre pronti ad affrontare nuove sfide. 
Sempre uniti per portarle a termine! 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@TecDi   #maniinpasta 

 INFO 
 CLOSE 

 Torino Mini Maker Faire   Siamo stati anche qui! Appuntamento alla prossima #ToMMF 

 Chi siamo 
 Il nostro Team segue la metodologia di Hackability e si occupa di progettare, a livello personale oppure attraverso attivit  ed eventi organizzati, presidi personalizzati per la disabilit . I presidi  studiati possono essere: oggetti gi  esistenti ma customizzati per l utilizzatore con cui co-progettiamo, oggetti che non esistono di cui l utilizzatore pensa di poter utilizzare nella propria quotidianit  oppure oggetti esistenti che cerchiamo di rendere pi  accessibili abbassandone il prezzo. 
Questi presidi vengono realizzati insieme alle persone con disabilit  che li utilizzeranno e personalizzati con loro, tramite tecniche di produzione e prototipazione rapida e a basso costo come la stampa 3D, lavorazioni tradizionali e sviluppo software. 

 A Bit Of [hi]Story 
 La nostra esperienza alla settimana della scienza 

 L iniziativa  a bit of [hi]story  del 2017 svoltosi nell ambito delle Settimane della Scienza a Torino ha visto coinvolti anche noi del team studentesco Hackability@PoliTo. L evento si presentava come una grande mostra di nuovi progetti, computer storici e applicazioni scientifiche delle pi  varie, ma soprattutto come un occasione di incontro tra generazioni. 
Infatti, grazie a pi  di venticinque relatori di fama nazionale e internazionale, vecchi e nuovi appassionati di informatica si sono potuti confrontare sui temi pi  vari, dalla storia dell informatica, alle bufale in rete, alla cultura digitale in generale. 
In questa occasione non potevamo mancare noi di Hackability@PoliTo, che abbiamo colto l occasione per portare i nostri prototipi. 

 Hackability@TecDi 
 Pronti... via! 

 Il Team Studentesco Hackability@PoliTo insieme al Professor Paolo Prinetto d  l avvio al progetto Hackability@TecDi: gli studenti partecipanti avranno la possibilit  di lavorare insieme a maker, designer e bambini con disabilit  provando a rispondere alla richiesta di presidi, oggetti d uso quotidiano, progettati o adattati in base alle esigenze delle persone con disabilit . 
Ringraziamo i partner ufficiali, Hackability e CINI AsTech, la Fondazione PAIDEIA e le famiglie partecipanti per aver contribuito alla buona riuscita di questa giornata. 
Ai ragazzi auguriamo buona fortuna e buona progettazione! 
#staytuned 

 Enrico Bassi 
 Un designer... tra gli ingegneri?! 

 Il 26 maggio il team studentesco ha avuto l onore di incontrare Enrico Bassi, uno dei maggiori esponenti del making italiano, co-fondatore di Hackability, nonch  coordinatore del FabLab, prima di Torino e ora di Milano. L incontro si   dimostrato molto utile e ricco di spunti per nuove idee e progetti, ma ci  che pi  ci ha colpito   stata sicuramente la sua grande personalit . Enrico, nonostante la nota ma scherzosa rivalit  tra designer e ingegneri, ha saputo infatti sottolineare alcuni punti fondamentali necessari per il futuro sviluppo del team e per le nostre coscienze, lavorative e non solo. Cercheremo il pi  possibile di mettere in pratica i suoi preziosi suggerimenti e consigli e magari, un giorno, perfino lavorare con lui! 

 Torino Mini Maker Faire 
 Cominciamo a farci conoscere! 

 Il 27 e il 28 maggio a Torino si   svolta la Mini Maker Faire, un occasione di incontro e scambio di idee tra maker, programmatori e non solo. A questo evento cos  famoso e ricco di spunti non potevamo mancare noi del team! 
Abbiamo mostrato i nostri prototipi e spiegato la filosofia di Hackability a moltissime persone, vedendo spesso grande interesse per quello che abbiamo fatto e che faremo. Cogliamo dunque l occasione per ringraziare tutti coloro che ci hanno ascoltato e che siamo sicuri ci daranno una mano a crescere, anche solo in maniera simbolica visitando i nostri social! 

  Album Facebook  

 Iscriviti alla nostra Newsletter 
  Rimani aggiornato sulle nostre attivit  e sugli eventi organizzati 
   Clicca qui!  

 Contattaci 

  Il tuo nome (richiesto) 

  La tua email (richiesto) 

  Oggetto 

  Il tuo messaggio 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   I prototipi

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Pagina in aggiornamento 

 Show All 
 prototipi   

 Su il ripiano, su il morale! 

 E-motion 

 La Tavola Pitagorica di Gaia 

 Il Tavolino di Andrea 

 SMArty (in progress) 

 Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella 

 Friendlyhouse 

 A portata di mano 

 Training for Davide 

 Tina la robottina 

 Mando 

 Movitron 

 Du  spaghi, la forchetta di Ivan 

 Manipola 

 Di Culo 

 Load More 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Statuto

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Statuto dell Associazione senza fini di lucro  Hackability 
 Articolo 1) Denominazione 
1.1   costituita l associazione senza fini di lucro denominata HACKABILITY (di seguito HACKABILITY). 
1.2 HACKABILITY, intende richiedere il riconoscimento della personalit  giuridica a livello locale e statale e, in attesa di tale riconoscimento, agir  come Associazione non riconosciuta. 
 Articolo 2) Sede 
2.1 HACKABILITY ha sede in via Bezzecca 11 a Torino e potr  istituire altrove, in Italia e all estero, sedi secondarie, stabili organizzazioni, sezioni, strutture operative, rappresentanze, uffici e recapiti. 
 Articolo 3) Durata 
3.1 L  Associazione ha durata illimitata e si estinguer  nei casi previsti dalla legge. 
 Articolo 4) Scopi e Attivit 
4.1 L Associazione   apolitica e non persegue scopi di lucro, bens  esclusivamente finalit  sociali e culturali. 
4.2 Lo scopo di HACKABILITY, partendo da l esperienze maturate nell organizzazione degli eventi denominati  HACKABILITY ,   a) favorire il moltiplicarsi di esperienze di coprogettazione per arrivare attraverso l uso di soluzioni open source alla realizzazione di oggetti personalizzati in grado di supportare in modo nuovo (o migliorato) le persone con disabilit  nella vita quotidiana; b) favorire la nascita nuove soluzioni (prodotti, servizi, modelli, imprese ecc.) in grado di soddisfare i bisogni delle persone con disabilita  o con esigenze particolari; c) diffondere le pratiche del codesign al servizio delle persone con disabilita ; d) agire per un adeguamento del quadro normativo e per un pieno riconoscimento dell opportunit  di quanto sopra descritto; f) tutelare il brand, il manifesto e le linee ispiratrici della metodologia Hackability. 
4.3 Eventuali utili o avanzi di gestione dovranno essere impiegati esclusivamente per la realizzazione delle attivit  associative e di quelle a esse direttamente connesse. 
4.4   vietata la distribuzione tra gli associati, anche in modo indiretto, di utili o avanzi di gestione, nonch  di fondi, riserve o capitali, durante tutta la vita dell Associazione, salvo che la destinazione o distribuzione siano imposte per legge o siano effettuate a favore di altre associazioni facenti parte per legge, Statuto o Regolamento interno della medesima unitaria struttura. 
4.5 Per lo svolgimento delle proprie attivit  l Associazione conta di ricevere apporti e contributi da parte dell amministrazione centrale dello Stato, di altri enti pubblici e privati, nazionali o stranieri. 
 Articolo 5) Patrimonio ed entrate dell Associazione 
5.1 Il patrimonio dell Associazione pu  essere costituito dai beni mobili e immobili di propriet  dell Associazione, da eventuali donazioni e lasciti nonch  dai fondi di riserva. 
5.2 Le entrate sono costituite: a) dalle quote associative annuali; b) dai contributi pubblici e privati, anche di singoli cittadini; c) dai fondi raccolti attraverso sottoscrizioni; d) dalle elargizioni anche straordinarie fatte dai soci; e) dai proventi derivanti da eventuali iniziative, attivit  dall Associazione; f) dai contributi finalizzati a specifici progetti e programmi; g) dai proventi derivanti da manifestazioni culturali e progetti svolti; h) da ogni altra entrata o risorsa pervenuta all Associazione, in conformit  alla legge ed in coerenza con le finalit  dell Associazione stessa. 
5.3 Il Consiglio decide sugli investimenti e sull utilizzo delle rendite e del patrimonio sociale. 
 Articolo 6) Categorie di Soci 
6.1 I soci dell Associazione si suddividono nelle seguenti categorie: a) soci fondatori; b) soci collettivi; c) soci ordinari; d) soci onorari. 
6.2 Si considerano fondatori i soci ordinari intervenuti all Atto Costitutivo. 
6.3 Assumono la veste di soci collettivi, le aziende, gli enti pubblici e privati e le associazioni che sottoscrivono la quota associativa nella misura stabilita dal Consiglio. Questa categoria di soci ha diritto di nominare un proprio rappresentate all interno dell Associazione che partecipa alle attivit  associative nelle stesse modalit  con cui vi partecipano i soci ordinari (salvo quanto previsto dal successivo art. 18.3) 
6.4 Rientrano nella categoria di soci ordinari tutti gli altri associati. 
6.5 Il Consiglio pu  nominare anche dei soci onorari scegliendoli tra persone che si siano particolarmente distinte, in Italia e all estero in ambiti affini agli scopi associativi. 
6.6 Il rapporto associativo   uniforme per tutte le categorie di soci;   esclusa la temporaneit  della partecipazione alla vita associativa. 
 Articolo 7) Ammissione dei Soci 
7.1 In base a delibera del Consiglio possono essere ammessi all Associazione come soci le persone fisiche, le istituzioni, le societ , gli enti pubblici e privati, italiani o stranieri, che ne facciano domanda secondo quanto stabilito da Regolamento interno per le modalit  d adesione. 
7.2 Il Consiglio decide sull ammissione dei soci basando il proprio giudizio su criteri di merito oggettivo e sulle capacit  del membro potenziale di contribuire alle attivit  di HACKABILITY. Le decisioni del Consiglio in materia sono insindacabili. 
7.3 Il Consiglio, al fine di potere valutare in modo pi  completo e obbiettivo le richieste di adesione, potr  decidere di coinvolgere nelle attivit  associative e nei progetti di HACKABILITY chi fa domanda di divenire socio ordinario, prima di esprimersi in merito all ammissione a socio. Le modalit  e la durata di tale coinvolgimento saranno decise dal Consiglio e comunicate a chi abbia richiesto di aderire. 
7.4 La partecipazione all Associazione non   trasferibile, neppure per successione. 
7.5 La qualit  di associato risulta da apposito registro tenuto a cura del Consiglio. 
 Articolo 8) Quota associativa 
8.1 Gli associati sono tenuti al pagamento della quota associativa nella misura fissata annualmente dal Consiglio per ciascuna categoria di soci. Nel caso di associati con dimostrata limitata disponibilit  economica, o che abbiano prestazioni di particolare rilevanza a favore dell associazione, il Consiglio potr  stabilire misure eccezionali quanto al pagamento della suddetta quota. 
8.2 Non sono obbligati al pagamento della quota associativa i soci onorari. 
8.3 Le quote non sono rivalutabili e neppure ripetibili. 
 Articolo 9) Diritti e doveri degli associati 
9.1 Gli associati hanno diritto di partecipare alla vita associativa nei modi fissati dallo Statuto dall apposito Regolamento interno; di esercitare i propri diritti elettorali. 
9.2 HACKABILITY pu  avvalersi delle prestazioni e dell opera volontaria, personale e gratuita dei soci ordinari. I soci ordinari potranno essere rimborsati per le spese sostenute per l associazione nella misura e con le modalit  stabilite dal Consiglio. 
9.3 HACKABILITY potr  avvalersi, su richiesta del Consiglio, delle prestazioni lavorative di uno o pi  soci. La cui opera sar  retribuita secondo le modalit  stabile dal Consiglio nel pieno rispetto della normativa vigente. 
9.4 Nello svolgimento delle loro funzioni, i soci sono tenuti a rispettare il Codice Etico e il regolamento associativo. 
9.5 Tutti Gli associati devono operare nell interesse dell Associazione, osservare le norme statutarie e regolamentari, partecipare alla vita associativa secondo la categoria di appartenenza. 
 Articolo 10) Perdita della qualit  di associato 
10.1 La qualit  di associato si perde per decesso, recesso ed esclusione. 
10.2 L esclusione viene deliberata a maggioranza dei due terzi dal Consiglio quando il comportamento del socio rechi pregiudizio morale o materiale all Associazione, oppure sia manifestamente incompatibile con le disposizioni dello Statuto, regolamentari e del codice etico dell associazione. 
10.3 L apertura del procedimento di esclusione deve essere comunicata all interessato. 
10.4 Il socio che intende recedere dall Associazione deve darne comunicazione per iscritto al Consiglio con un preavviso di almeno un mese rispetto alla scadenza annuale. 
10.5 Viene considerato recesso anche il mancato pagamento della quota associativa entro 20 giorni dal ricevimento del terzo sollecito di pagamento scritto da parte del Consiglio Direttivo. I solleciti possono essere inviati anche in via elettronica. 
 Articolo 11) Organi dell Associazione 
11.1 Sono organi dell Associazione: a) l Assemblea degli associati; b) il Consiglio Direttivo; c) il Presidente. 
 Articolo 12) Assemblee 
12.1 L Assemblea   ordinaria o straordinaria. 
12.2 L Assemblea ordinaria   convocata almeno una volta l anno e a essa compete: l approvazione del bilancio annuale di esercizio; la nomina dei membri del Consiglio Direttivo. 
12.3 L Assemblea straordinaria delibera sulle eventuali modifiche da apportare allo Statuto dell Associazione. 
12.4 Il funzionamento dell Assemblea e le modalit  di esercizio del voto sar  disciplinato mediante apposito Regolamento interno che verr  adottato dal Consiglio. 
 Articolo 13) Convocazione dell Assemblea 
13.1 L Assemblea   convocata dal Consiglio mediante comunicazione scritta, da trasmettere per posta elettronica a tutti i soci almeno 30 giorni prima della data fissata per la riunione. 
13.2 Nell avviso di convocazione, oltre all ordine del giorno, vanno indicati la data, il luogo e l ora in cui si terr  l Assemblea in prima convocazione ed eventualmente quella in seconda convocazione. 
13.3 Inoltre l Assemblea deve essere convocata quando il Consiglio ne ravvisi la necessit  oppure quando ne sia fatta richiesta scritta e motivata da almeno meta  degli associati. 
 Articolo 14) Intervento e rappresentanza in assemblea 
14.1 Hanno diritto di intervenire all Assemblea tutti gli associati regolarmente iscritti ed in regola con il pagamento della quota associativa annuale. 
14.2 Gli associati possono farsi rappresentare in assemblea da un altro associato mediante delega scritta. Gli enti e le societ  possono farsi rappresentare anche mediante delega rilasciata a favore di propri dipendenti e collaboratori. Lo stesso delegato non pu  rappresentare pi  di due soci. La delega potr  essere comunicata per iscritto o via posta elettronica al delegato. 
14.3 Alle riunioni assembleari sono chiamati a intervenire il Presidente e i membri del Consiglio. 
14.4   ammessa la possibilit  che le assemblee si tengano con il sistema della videoconferenza o teleconferenza (vedi art. 22). 
 Articolo 15) Diritto di voto 
15.1 Ogni associato ha diritto a un voto, in conformit  al principio del voto singolo di cui all articolo 2532, comma 2, del codice civile. 
15.2 Le votazioni avvengono normalmente in forma palese, salvo per le nomine alle cariche sociali per le quali   previsto il voto segreto e per lista. Le modalit  con cui esercitare tale voto saranno definite in un apposito Regolamento interno di cui all art. 12.4; le modalit  tecniche con cui esercitare il voto dovranno in ogni caso potere garantire la segretezza e la univocit  del voto. 
 Articolo 16) Presidenza dell Assemblea 
16.1 L Assemblea   presieduta dal Presidente o, in caso di sua assenza, dal Vice Presidente, o, in mancanza di entrambi, dalla persona designata dagli intervenuti. 
16.2 Il segretario dell assemblea   di norma il Segretario di HACKABILITY; in sua assenza viene nominato dall assemblea. Il segretario assiste il Presidente e cura la redazione dei verbali delle riunioni assembleari. 
 Articolo 17) Quorum costitutivi e deliberativi 
17.1 L Assemblea ordinaria   validamente costituita con la presenza di almeno la met  degli associati. Le deliberazioni dell Assemblea ordinaria sono prese a maggioranza di voti. In seconda convocazione, la deliberazione   valida qualunque sia il numero degli intervenuti. 
17.2 L Assemblea straordinaria   validamente costituita con la presenza di almeno tre quarti degli associati. Le deliberazioni dell Assemblea straordinaria sono prese a maggioranza dei presenti. In seconda convocazione, la deliberazione   valida qualunque sia il numero degli intervenuti. 
17.3 Per deliberare lo scioglimento anticipato dell Associazione e per stabilire la devoluzione del patrimonio, occorre il voto favorevole di almeno i tre quarti degli associati iscritti. 
17.4. Il contenuto delle deliberazioni assunte dalle assemblee   reso pubblico in forme idonee. 
 Articolo 18) Consiglio Direttivo 
18.1 L Associazione   amministrata da un Consiglio costituito per il periodo iniziale e fin tanto che non sia stata convocata l Assemblea ordinaria da un massimo di 11 Consiglieri facenti parte dell Associazione, nominati nell Atto Costitutivo; 
18.2 Successivamente il Consiglio sar  composto da un massimo di 11 consiglieri eletti dall Assemblea con diritto di voto. 
18.3 I membri del Consiglio devono essere scelti tra i soci ordinari. 
18.5 Per la prima volta il Consiglio viene nominato con l Atto Costitutivo e resta in carica fino all approvazione del primo bilancio di esercizio. 
18.6 I consiglieri successivamente eletti dall Assemblea ordinaria durano in carica per un periodo di due anni, e sono rieleggili per non pi  di tre mandati anche non consecutivi. 
18.7 Il Consiglio nomina nel proprio seno il Presidente e il Vicepresidente e nel proprio seno o tra i soci ordinari il Segretario. 
18.8 Esso approva inoltre il Regolamento interno di attuazione dello Statuto e le relative modifiche. 
 Articolo 19) Presidente e Vice Presidente del Consiglio Direttivo 
19.1 Il Presidente presiede l Assemblea e il Consiglio. Svolge le principali funzioni di rappresentanza esterna dell Associazione. In caso di assenza del Presidente le sue funzioni sono esercitate dal Vice Presidente. 
 Articolo 20) Segretario e Tesoriere 
20.1 Il Segretario   responsabile del Segretariato; si occupa del coordinamento delle attivit  di cui risponde al Consiglio; custodisce i verbali delle riunioni dell Assemblea e del Consiglio e del Comitato Consultivo (si veda art. 32); provvede alla diffusione di scritti, documenti e pubblicazioni. 
20.2 Il Presidente nomina un Tesoriere che ha il compito della tenuta amministrativa e della contabilit  dell Associazione. Il Tesoriere ha il compito di eseguire tutte le opportune operazioni bancarie e di intrattenere i rapporti sia con gli enti pubblici e privati che con le banche e gli istituti di credito. 
 Articolo 21) Convocazione del Consiglio Direttivo 
21.1 Il Consiglio   convocato dal Presidente (o dal Segretario su richiesta del Presidente) ogni volta lo ritenga necessario oppure quando ne facciano richiesta scritta e motivata almeno un terzo dei consiglieri in carica. 
21.2 La convocazione viene fatta mediante avviso scritto inviato per posta elettronica a tutti i consiglieri almeno una settimana prima della data fissata per l adunanza. In caso di urgenza tale termine   ridotto a tre giorni. 
21.3 In mancanza delle formalit  di convocazione le riunioni del Consiglio sono valide con la presenza di tutti i consiglieri in carica. 
21.4 Possono essere invitati a partecipare alle riunioni del Consiglio i membri del Comitato Consultivo, i responsabili dei progetti e delle funzioni associative, lo Staff e ogni altra persona che il Consiglio riterr  utile alla discussione all ordine del giorno. 
 Articolo 22) Riunioni in video e teleconferenza 
22.1   ammessa la possibilit  che le riunioni del Consiglio si tengano con il sistema della videoconferenza o teleconferenza, a condizione che tutti i partecipanti possano essere identificati dal Presidente o dal suo sostituto legale e sia ad essi consentito di discutere ed intervenire in tempo reale alla trattazione degli argomenti, esprimendo in forma palese il proprio voto nei casi in cui si proceda a votazione. Verificandosi questi presupposti, il Consiglio si intende tenuto nel luogo ove si trova il Presidente o il sostituto legale. 
22.2 Il Presidente e il Segretario provvederanno a redigere e dare diffusione al verbale della riunione, facendo menzione delle modalit  con le quali   avvenuto il collegamento con i consiglieri lontani e di come essi hanno espresso il voto. 
 Articolo 23) Funzionamento del Consiglio Direttivo 
23.1 Il Consiglio   presieduto dal Presidente ed in caso di sua assenza dal Vice Presidente oppure dal Consigliere pi  anziano di et . 
23.2 Di ogni riunione viene redatto un verbale. Il verbale del Consiglio sar  conservato all interno del sito dell associazione nelle modalit  pi  opportune. 
23.3 Il Consiglio   validamente costituito con la presenza di almeno la met  dei suoi membri in carica e delibera a maggioranza dei votanti. In caso di parit  di voti prevale il voto del Presidente. 
 Articolo 24) Decadenza e cooptazione 
24.1 Si decade dal Consiglio, oltre che per scadenza, se si cessa di partecipare alle attivit  e quindi se non si partecipa a due riunioni senza darne comunicazione ufficiale e motivata al presidente. 
24.2 Qualora un Consigliere venga a cessare, se il numero dei consiglieri scende sotto sei, sar  cura del Consiglio procedere alla nomina di un nuovo membro del Consiglio con diritto di voto. I nuovi membri del Consiglio rimangono in carica per la durata residua del mandato del Consiglio stesso. 
24.3 Ove venga a cessare la maggioranza dei Consiglieri in carica, dovr  essere convocata senza indugio l Assemblea dei soci per procedere alla nomina dell intero Consiglio. 
Nel caso in cui vengano a cessare tutti i componenti del Consiglio, il Segretario e in sua assenza il tesoriere dovr  convocare immediatamente l Assemblea per la nomina del nuovo Consiglio. 
 Articolo 25) Poteri di gestione 
25.1 Il Consiglio   investito dei pi  ampi poteri per il compimento di tutti gli atti di ordinaria e straordinaria amministrazione ritenuti utili o necessari per il raggiungimento degli scopi istituzionali dell Associazione, nulla escluso o eccettuato. 
25.2 Al Presidente o altro Consigliere possono essere delegati poteri riguardanti la gestione ordinaria corrente. 
 Articolo 26) Rappresentanza legale 
26.1 La rappresentanza legale dell Associazione di fronte ai terzi ed in giudizio spetta al Presidente del Consiglio ed in caso di sua assenza o impedimento al Vice Presidente. 
26.2 Il legale rappresentante pu  conferire, a singoli consiglieri e anche a estranei, deleghe e procure speciali per il compimento di determinati atti o categorie di atti. 
 Articolo 27) Scioglimento e liquidazione 
27.1 L Assemblea che delibera lo scioglimento dell Associazione provvede a nominare uno o pi  liquidatori determinando i loro poteri. 
 Articolo 28) Esercizi sociali   Bilancio annuale d esercizio 
28.1 Gli esercizi sociali si chiudono al trentuno dicembre di ogni anno. 
28.2 Al termine di ogni esercizio il Consiglio rediger  il bilancio accompagnato da una relazione sulla gestione e sullo svolgimento dell attivit  associativa. 
28.3 Il bilancio dovr  essere redatto con chiarezza e rappresentare in modo veritiero e corretto la situazione economico-patrimoniale dell Associazione. 
28.4 Il bilancio sar  sottoposto all approvazione dell Assemblea ordinaria entro quattro mesi dalla chiusura di ciascun esercizio sociale e ne sar  data pubblicit  nelle forme pi  idonee. 
 Articolo 29) Bilancio preventivo 
29.1 Entro il trenta novembre di ogni anno, il Consiglio pu  redigere e approvare il bilancio preventivo. Prima dell approvazione, il progetto di bilancio preventivo verr  trasmesso ai soci i quali potranno esaminarlo in riunioni separate o collegiali, con la possibilit  di chiedere al Consiglio Consiglio chiarimenti e formulare osservazioni. 
29.2 In ogni caso, il bilancio preventivo approvato dal Consiglio deve essere portato a conoscenza dell Assemblea dei soci che verr  poi chiamata a pronunciarsi sul bilancio annuale di esercizio. 
29.3 Ove ne ravvisi l opportunit , il Consiglio pu  convocare l Assemblea dei soci entro il trenta dicembre per sottoporre alla sua approvazione il bilancio preventivo. 
 Articolo 30) Devoluzione del patrimonio 
30.1 Nel caso di scioglimento dell Associazione per qualsiasi causa oppure qualora lo scopo associativo divenisse irrealizzabile, l Associazione si estinguer  ed il suo patrimonio residuo sar  devoluto a favore di altra Associazioni oppure a fini di pubblica utilit , e salvo diversa destinazione imposta dalla legge. 
 Articolo 31) Comitato Consultivo 
31.1 Pu  essere costituito dal Consiglio un Comitato con funzioni consultive. 
31.8 Potr  essere emanato dal Consiglio un Regolamento per disciplinare le funzioni, l organizzazione ed il funzionamento del Comitato. 
 Articolo 32) Gratuit  delle cariche 
32.1 Tutte le cariche sociali sono gratuite salvo il rimborso delle spese sostenute per lo svolgimento del proprio ufficio (secondo quanto previsto dal precedente art. 9.2) 
 Articolo 33) Rinvio 
33.1 Per quant altro non previsto dal presente Statuto si fa espresso rinvio al Regolamento interno di attuazione, al manuale di lavoro e alle norme di legge che disciplinano le associazioni e le organizzazioni non lucrative. 
 TORINO, 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   In breve

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 Sinergia e passione   Digital fabrication, tecnologia e design a impatto sociale 

 Le persone con disabilit  sono designer e hacker.  Hackability ha l obiettivo di fare crescere una community dove, lavorando insieme, maker, designer e persone con disabilit , diano vita a gruppi e team che, attraverso la fabbricazione digitale, realizzino inclusione sociale e presidi personalizzati a basso costo. Per raggiungere questo obbiettivi Hackability usa un format open source che chiunque, voglia entrare a fare parte della community, pu  liberamente adottare. I risultati sono condivisi in rete sul sito http://www.hackability.it/ in Creative Common (CC-by sa nc). Dopo la prima sperimentazione realizzato al Fablab Torino e finanziata da Fondazione CRT, la metodologia e  stata riproposta a Brescia dall IPASVI e a Moncalieri nell ITIS Pininfarina e nel 2017 a Caluso (To) con Hackability@canavese. Nel maggio 2016 il Politecnico di Torino  ha lanciato  Hackability@PoliTo : gli studenti del primo anno iscritti al corso di  Tecnologie per la Disabilit , usando la metodologia di Hackability, al posto del tradizionale esame, coprogettano oggetti insieme a persone con disabilita , maker e designer. Questa esperienza didattica, nei primi mesi del 2017 per iniziativa di alcuni studenti ha fatto nascere dentro il Politecnico di Torino il primo Team Studentesco Hackability. Nel giugno 2017 la Commissione Europea ha selezionato  Hackabiliy all interno European Social Innovation Competition come una delle 30 esperienze in grado di diffondere i vantaggi del cambiamento tecnologico in Europa e, sempre nel giugno del 2017 il Gruppo Barilla ha scelto Hackability come strumento per conciliare innovazione e inclusione sociale. 

 Guarda i video									 

						Guarda					 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

Home | DIGITAL FABRICATION, TECNOLOGIA E DESIGN A IMPATTO SOCIALE

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@PoliTo   Nel 2016 alcuni studenti iscritti al corso di  Tecnologie per la Disabilit  hanno lavorato insieme a maker, designer e persone con disabilit  per provare a rispondere alla richiesta di presidi, oggetti d uso quotidiano. 
Realizzata in collaborazione con la Fondazione Paideia di Torino; Lero   The Irish Software Research Centre di Limerick; Looqui Srl, start-up che si occupa di tecnologie per la disabilit ; con il contributo del CINI   Consorzio Interuniversitario Nazionale per l Informatica. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Pininfarina   All ITIS Pininfarina di Moncalieri dove gli studenti nell ambito dell alternanza scuola lavoro, con il Techlab di Chieri hanno relizzato 5 nuovi presidi. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability2015   Realizzato Consorzio Kairos e Consorzio Mestieri in collaborazione con il Fablab Torino; con il contributo di Fondazione CRT. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Tecdi   E anche nel 2017 alcuni studenti iscritti al corso di  Tecnologie per la Disabilit  hanno lavorato insieme a maker, designer e persone con disabilit  per provare a rispondere alla richiesta di presidi, oggetti d uso quotidiano. 
Realizzata dal Team Studentesco Hackability@PoliTo in collaborazione con la Fondazione Paideia di Torino e il CINI   Consorzio Interuniversitario Nazionale per l Informatica. 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Canavese   Realizzato in collaborazione con il C.I.S.S.A.C nell ambito del progetto Abilito. 

 INFO 
 CLOSE 

 HackatonBS   Realizzato da IPASVI Brescia in collaborazione con Tinkalize 

 INFO 
 CLOSE 

 Hackability@Barilla   La Call chiude il 15 dicembre 2017 

 DIGITAL FABRICATION, TECNOLOGIA E DESIGN A IMPATTO SOCIALE   Hackability 

 Qualche video per spiegarci 

 Hackability non   un fablab, non   una impresa, non   una startup o un laboratorio per presidi 2.0.   una comunit  di persone che si riunisce per cercare di risolvere, tutti insieme, problemi e realizzare cose che non ci sono o migliorare quelle che ci sono o farle costare meno. A volte ci riesce, a volte fa degli errori, ma prova a mettere a disposizione di tutti successi ed errori, come punto di partenza di nuovi progetti, nuove idee, nuove soluzioni progettuali. 

  Guarda i video  

 Partecipa 
  Vai alla Call  

 Facebook 
 Il modo migliore per seguire la community, per essere informato per partecipare agli eventi 

 Hackability 

 Hackability@Polito 
 Segui le attivit  e i progetti del team studentesco 

 La fondazione del team studentesco  Hackability@PoliTo , ha l obiettivo primario di formalizzare e riproporre il format  Hackability  all interno del Politecnico di Torino. L ecosistema punta a essere un modello virtuoso di ricerca, sviluppo e sensibilizzazione nei campi della tecnologia assistiva, dell artigianato digitale e della valorizzazione dell individuo (il cosiddetto  design for each ). 

   Visita la pagina  

 I progetti 
 Scarica e realizza i progetti di Hackability 
 I progetti realizzati in Hackability sono messi a disposizione di tutti secondo la licenza Creative Common (CC-by sa). 
  I progetti  

 Dicono di Hackability 
 Guarda la rassegna stampa 
  La rassegna stampa  

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Di Culo

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Di Culo                                                                         

 Home  /  prototipi  / Di Culo   

 Una plancia ergonomica low budget per favorire gli spostamenti dalla carrozzina alla macchina al letto ecc. Di plance ergonomiche ne esistono molte: la sfida e  stata personalizzarla ed allo stesso tempo farla costare pochissimo questo e  reso possibile tramite il taglio laser e la stampa 3D che permettono di sperimentare nuovi materiali. 
   Vai al progetto 

 Share 

		 			Manipola		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Du  spaghi, la forchetta di Ivan

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Du  spaghi, la forchetta di Ivan                                                                         

 Home  /  prototipi  / Du  spaghi, la forchetta di Ivan   

 Una forchetta meccanica costumizzata per mangiare gli spaghetti che non e  un giocattolo e funziona. Perfettamente ergonomica grazie ad una scocca personalizzata realizzata con la stampa 3D. 
   Vai al progetto 

 Share 

					Manipola				 

		 			Training for Davide		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Manipola

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Manipola                                                                         

 Home  /  prototipi  / Manipola   

 La prima di una serie di manopole costumizzate con comandi in rilievo per permettere ai non vedenti di usare elettrodomestici. Il progetto prevede di realizzare, con l uso di stampanti 3D, manopole che possano sostituire quelle in uso nei principali elettrodomestici (lavatrici, lavastoviglie ecc ) e che tramite pittogrammi in rilievo siano facilmente utilizzabili dai non vedenti. Il costo di realizzazione di ogni singola manopola e  intorno ai 10 euro. 

 Share 

					Di Culo				 

		 			Du  spaghi, la forchetta di Ivan		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Movitron

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Movitron                                                                         

 Home  /  prototipi  / Movitron   

 Un  carillon  musicale che si attiva ad ogni passo permettendo all utente di mettere in relazione un percorso con un brano musicale. Movitron e  pensato per insegnare a bambini non vedenti con deficit cognitivi a muoversi e orientarsi nello spazio. Oggetti simili sono in uso nei centri specializzati ma Movitron, grazie all utilizzo di hardware e software open source e  piccolo, funzionale, ed estremamente facile da realizzare. 
   Vai al progetto 

 Share 

					Manipola				 

		 			Training for Davide		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Mando

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Mando                                                                         

 Home  /  prototipi  / Mando   

 Un bottone a scansione, un telecomando per supportare le persone con disabilita  (ma anche altri) nella vita quotidiana. Quelli normalmente in commercio costano 2000 euro, questo open source ne costa 120 e  auto programmabile e pu  governare tutti gli elettrodomestici della casa con semplici comandi. 
   Vai al progetto   

 Share 

					Manipola				 

		 			Training for Davide		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Tina la robottina

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Tina la robottina                                                                         

 Home  /  prototipi  / Tina la robottina   

 Un braccio meccatronico open source per supportare persone con disabilita  nei gesti quotidiani. Il sogno di Giulia, un piccolo e leggero braccio meccanico mosso sia da un joystick, sia con alcuni movimenti predefiniti che pu  essere montato su una carrozzina e aiutare a mangiare, aprire una porta ecc. a compiere gesti anche molto 
  complessi o faticosi. 

   Vai al progetto 

 Share 

					Manipola				 

		 			Training for Davide		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   SMArty (in progress)

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         SMArty (in progress)                                                                         

 Home  /  prototipi  / SMArty (in progress)   

 Martina  una bambina di 9 anni soggetta a SMA (Atrofia Muscolare Spinale). Il nostro obiettivo era quello di farle recuperare in parte l uso del bracccio destro, in modo che la bambina possa muoverlo in autonomia nelle azioni di gioco quotidiane. 
 Abbiamo quindi costruito un supporto in acciaio e alluminio, agganciabile alla carrozzina, dotato di molle e cuscinetti, che sostituisce il lavoro isomentrico della spalla e la aiuta nella flesso-estensione dell avambraccio. 
   Vai al progetto 

 Share 

					Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella				 

		 			Il Tavolino di Andrea		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Il Tavolino di Andrea

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Il Tavolino di Andrea                                                                         

 Home  /  prototipi  / Il Tavolino di Andrea   

 Il Tavolino di Andrea   stato progettato pensando alle esigenze di Andrea, bambino con diplagia spastica. Gli obiettivi del tavolino sono quelli di migliorarne la postura, evitargli sforzi muscolari e al contempo facilitargli l uso dello smartphone. 
 Il progetto consiste in una base in legno con dei supporti regolabili per le braccia, un supporto removibile per lo smartphone, un poggia bicchiere e un carica batterie ad energia solare per il telefonino. 
   Vai al progetto 

 Share 

					SMArty (in progress)				 

		 			La Tavola Pitagorica di Gaia		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   La Tavola Pitagorica di Gaia

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         La Tavola Pitagorica di Gaia                                                                         

 Home  /  prototipi  / La Tavola Pitagorica di Gaia   

 Il prototipo di tavola pitagorica realizzata si rivolge a bambini con disturbi specifici dell apprendimento e si propone come strumento compensativo per lo studio della matematica nei primi anni dell istruzione. 
 Il prototipo, in plexiglass,  implementato da una mascherina scorrevole, anch essa in plexiglass, che facilita l utilizzo della tavola stessa e consente di ridurre gli errori di calcolo. 
   Vai al progetto 

 Share 

					Il Tavolino di Andrea				 

		 			E-motion		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   A portata di mano

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         A portata di mano                                                                         

 Home  /  prototipi  / A portata di mano   

 Abbiamo pensato di lavorare con il nostro ex professore di matematica. E  ipovedente e ci ha esposto la sua problematica maggiore: individuare le specifiche aule durante il cambio d ora . Mancano solo i colori.  # Hackability @pininfarina. Dumitru Cirlan, Alessio Garrone Alessio, Jeiv Reyes Fage, Annalisa Toselli, Matteo Baldari I.T.I.S. G.B. Pininfarina Techlab 

 Share 

					Training for Davide				 

		 			Friendlyhouse		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella                                                                         

 Home  /  prototipi  / Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella   

 Antonella   una ragazzina di 13 anni affetta da tetraparesi mista. Ci   stato chiesto di realizzare dei supporti affinch  riuscisse a mangiare in autonomia e con una postura pi  corretta. 
 A tal proposito abbiamo sviluppato due componenti: 

 Eat-Easy: un supporto per il piatto, rialzato e ragolabile in altezza per una migliore postura; 
 Take-it-Easy: un ortesi per la mano che le permette di avere un impugnatura pi  spessa e fissa per le posate in modo da ridurre la contrazione muscolare e quindi lo spasmo; tale ortesi   stata affiancata da una molto simile (con impugnatura diversa) per permetterle di scrivere. 

   Vai al progetto 

 Share 

					Friendlyhouse				 

		 			SMArty (in progress)		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Training for Davide

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Training for Davide                                                                         

 Home  /  prototipi  / Training for Davide   

 Un oggetto che permette a Davide, che ha problemi ad una mano, di fare i piegamenti in tutta sicurezza. Realizzato da Viorel Balan, Valerio Ghiano, Giacomo Mosso, Marika Palmacci, Lorenzo Sacchetti durante hackability@pininfarina. 
   Vai al progetto 

 Share 

					Tina la robottina				 

		 			A portata di mano		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Friendlyhouse

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Friendlyhouse                                                                         

 Home  /  prototipi  / Friendlyhouse   

 Friendly House un progetto, di CNA Torino, sviluppata lungo l arco del 2008 concludendosi a maggio del 2009 con l obiettivo di rendere pi  autonome e pi  capaci di comunicare e interagire le persone che si trovano in difficolt  nel compiere azioni nella loro vita quotidiana e, parallelamente, valorizzare le esperienze di attivit  imprenditoriali artigiane per realizzare servizi, interventi e attrezzature tecnologicamente validi per rendere le abitazioni  pi  amichevoli . Finanziato da Fondazione CRT Torino e Camera di Commercio di Torino. 
   Vai al progetto 

 Share 

					A portata di mano				 

		 			Eat-Easy e Take-it-Easy di Antonella		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   Su il ripiano, su il morale!

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         Su il ripiano, su il morale!                                                                         

 Home  /  prototipi  / Su il ripiano, su il morale!   

 Anita   una bambina di 9 anni affetta da tetraparesi spastica. Questa patologia non le consente di camminare e la limita nel movimento. In particolare fatica a mantenere una postura corretta seduta al suo tavolino, tendendo a chinarsi eccessivamente verso avanti per usare l iPad. Il team ha quindi realizzato un tavolino migliorato dotato di un piano rialzabile che faccia da sostegno al tablet o a libri di varie misure. Lo ha inoltre dotato di due sostegni posteriori per impedire il movimento degli arti superiori soggetti a ipertono muscolare, di un joystick per muovere la propria carrozzina e di un glifo per scrivere, adattati entrambi alla presa della bambina. 
   Vai al progetto 

 Share 

					E-motion				 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

   E-motion

 Cos  Hackability 
 Statuto 
 Partecipa 
 Hackability@Barilla 
 I prototipi 
 Rassegna stampa 
 Contattaci 

                                                                                         E-motion                                                                         

 Home  /  prototipi  / E-motion   

 Emanuele   un ragazzo di 14 anni affetto dalla Sindrome di Lesch-Nyhan che gli causa movimenti involontari del tronco e della testa. Per controllare e attenuare tali movimenti il Team di Hackability ha progettato uno schienale ammortizzato in modo che esso potesse assorbire e gestire la forza da lui impressa e restituirla in modo graduale. 

   Vai al progetto 

 Share 

					La Tavola Pitagorica di Gaia				 

		 			Su il ripiano, su il morale!		 			 

   Hackability - il primo hackaton tra makers e  disabili - Hackability, Via Bezzecca 11,10131 Torino, C.F. 97813240013    Contatti   

 Search 

 Loading.. 

Hackability is a new way to co design and create products for people with disabilities.

Very often disabled people make their own electronic devices. Hackability will bring together makers and people with disabilities to design and co-produce devices for disabled persons. The project has a double aim: on one hand conceptualising, making and selling low budget customised devices for disability; on the other hand, sharing patterns, equipment and skills using the logic of open access. The ultimate aim is to use the ‘digital artisan’ movement to meet disabled people’s needs for cheap electronic devices.
WHOLE PROJECT MARK